世道人生：揮之不去的意識 - 李怡

世道人生：揮之不去的意識 - 李怡

專欄專論

梁振英
資料圖片

一位大陸經營民企20多年的人士，私下講他的營商經驗，他說這麼多年來他的生意涉及不少官司，他沒有輸過一次，訣竅很簡單，就是大陸任何官司都會早早公佈審訊日期和法官（大陸稱審判長），他會拜會法官，請這法官給他介紹一位律師，這就保證官司一定贏。他建大樓建酒店，會請消防處長給他介紹建築裝修公司，於是也保證會通過消防檢查。
如果你相信大陸所有按正常規定運作的經濟行為，都沒有貪污沒有行賄，就太天真了。大陸人已經被權錢糾結的社會歷練得極為聰明狡猾，所有在正常社會生活的人想不到的辦法，他們都會想到。整個社會，從最高層到最基層，貪腐已氾濫到若少了這些潤滑劑就不能運作的地步。有一句流行語：「反貪，亡黨；不反貪，亡國。」反貪會導致亡黨是實在的，因損及掌權者利益；至於亡國，會是真的嗎？黨不亡國豈會亡？
上周在立法會，胡志偉就UGL一事問梁振英，說去年中共公佈關於防止幹部「帶病提拔」說明書，指一些在政治品質、道德品行、廉潔自律方面「帶病」的幹部，都不得提拔。胡質疑梁振英當政協副主席，也是「帶病提拔」，獲此地位不會是「免死金牌」，當年令計劃也是政協副主席，最終都要被「雙規」。問梁振英是否擔心有同樣下場？ 梁振英回答說，UGL事情他已主動向中央交代了所有情況，中央是滿意的。胡志偉再質疑梁振英有沒有「不走樣、不變形」向中央交代，梁回答「中央是清清楚楚的」。
胡志偉把處理梁振英，寄託在「中央」的英明上，他仍然相信中共講的甚麼不能「帶病提拔」，甚麼對一國兩制的政策「不走樣，不變形」這一類鬼話，也未免太天真了。在全民皆貪、無官不貪、打老虎做做樣子的政治環境裏，反貪若是認真就應該要求所有官員公開財產，不這麼做的話反貪就不是真的，甚麼不能「帶病提拔」之類的漂亮話也只是排除異己的藉口。
中央在UGL事情上對梁振英的解釋「滿意」，絕對是事實，若非如此，就不會不惜破例並急不及待把他提升為政協副主席了。
如果拉下馬的幾個副省長之類都有幾百億，那麼許許多多受保護的高幹的身家有多少？梁振英的5000萬港幣，濕濕碎啦。中央對梁忠實執行、甚而變本加厲執行中共對港政策感滿意，就甚麼僭建、甚麼UGL都不是問題。破例提前封梁振英做副主席，就是要保護他，阻止林鄭上台後放手廉署去查他。
曾經挺董的中共，何以後來又讓他腳痛下台？絕非對香港民意的回應，而是董未得中共同意就把政改諮詢列入2004年的施政綱領，而且在中央叫停後還把此事在2004年施政報告中說出來。損及中共在港權力，是中共必欲去之後快的關鍵。
以為中共會聽從香港民意，以為中共會把權鬥為實的大陸反貪、雙規等施之於香港，不是無知，就是揮之不去的寄望聖上英明的意識作祟。

周一至周五刊出

李怡

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：